【科技籽】港版AKB夠貼地 哈日族應援

【科技籽】港版AKB夠貼地 哈日族應援

6,029
Initial ImagePlay Button Image
適中字型
較大字型

Ariel Project於2015年組成，成員在網上招募，通過歌唱、舞蹈和對日本文化認知三方面測試，選出四位成員。（左起）Nanami、Aoi、Hinako、Seina。
Ariel Project於2015年組成，成員在網上招募，通過歌唱、舞蹈和對日本文化認知三方面測試，選出四位成員。（左起）Nanami、Aoi、Hinako、Seina。
【科技籽：潮流乜乜乜】
「旺角活地亞倫」葉念琛的電影正好填補了青澀愛情片的空缺，日本女子偶像也是一種對主流娛樂事業的反向運動，傳統明星高高在上，有距離感才更有星味，反之AKB48帶出的日系idol由秋葉原劇場公演起家，搞握手會、投票選舉，拉近和粉絲的距離，更重要是有種你成功因我參與、與有榮焉的感覺。香港也有女子組合「Ariel Project」走偏門日系idol風格，跟足AKB模式每月搞小型公演，吸納了不少愛日本文化的fans。

採訪契機是知道Ariel Project曾到過日本、台灣與正宗日本idol組合一起演出，初時聽到偶像組合還是對她們的能力有點懷疑，故首次見面先約在練舞室閒聊，觀摩一下練習情況。一走進房間看到四位成員：Hinako、Aoi、Seina、Nanami，感覺都是剛中學畢業的小女生，外表不算特別有星味。隊長Hinako先介紹團隊：「我們在2015年組成，都是透過網上招募遴選入隊，暫時歌曲都是以日文為主。」AKB風格加日文歌，那為甚麼我不看日本偶像，要看香港女生？問到組合特色，Seina答道：「我們是『生唱』，即是演出時同時跳舞和唱live，不會播錄音。」

每人也有不同崗位，舞蹈編排並不像業餘水準。

每月一次的公演，觀眾人數也有數十人。
堅持唱live日文歌 成員自學日文與編舞
據說就算日本女團也未必整場show首首歌都全部真唱，這點倒是引起好奇，立刻邀請她們照常排舞。雖然練習沒有用咪，但歌聲還算嘹亮悅耳，舞蹈和歌唱的編排也用心，有隊員solo，中間穿插些即興對白，更印象深刻的是跳唱時四人臉上還是會掛着笑臉，這點真的很日系，香港歌手組合跳舞時多數都皮笑肉不笑。Nanami跟我說，這是練習的成果：「跳唱很攰的，以前會發覺自己演出時沒有笑，在電視看到那些閃亮的偶像，大家都笑得很開心，自己希望能做到。」Aoi補充說：「編曲、填詞由日本專人負責，但舞蹈大部份是隊長Hinako編排。」有趣的是Nanami和Seina本身日文略有底子，其餘二人是入隊後才學，但現在唱起日文歌來已很流利。初次見面完畢，記者對她們的表演能力印象不錯，但未決定是否跟她們進行專訪，要唱歌好聽街邊也有不少busking好手，到了看完公演才下決定。
公演，簡單點說就是公開演出，但是自2005年AKB誕生以來就成為日本偶像組合搞演唱會的專用名詞。公演會有一些和普通演唱會不同的環節，台上表演完，會有稱為「物販」的售賣紀念品環節，偶像也會在這時出現和fans交流，例如買照片可合照即影即有相同時聊聊天等。而最大的不同不是這些有形的演出流程，而是場內的狂熱氣氛，這點Ariel Project的公演絕對能稱得上與日本看齊。
每月公演日期和詳請會在facebook公佈，記者採訪當日人數約為30人。Ariel Project四人如AKB般換上演出制服，恤衫配格仔裙，算是正路但不搶眼，但在台上的表現比練習時更有活力。整個演出約一小時，除了中場休息，都一直又跳又唱，維持高能量表現。每位成員有不同個性，歌唱較好的Nanami會有較多高音solo位，Seina和Hinako負責搞氣氛，Aoi則像照顧妹妹的大姐姐。香港觀眾睇show一向較冷靜，但是次公演卻看到中不一樣的fans，他們都能非常合拍地嗌出又齊又大聲的口號，明顯是練習過。觀眾Henry介紹，這在日本fans間叫「應援」，也叫「打call」，fans會為不同歌曲構思打氣方法，例如Hinako介紹自己時觀眾會故意叫錯Hanako，歌曲到了特定位置，表演者稍作暗示，觀眾就會做出相應動作炒熱現場氣氛。

四人已是全職偶像，每日有固定練習，約練八至十小時，趕不上尾班車也是平常事。

除了排舞，隊長Hinako還會為隊員設計制服，圖為她們參加JAM×TALE偶像活動時的服裝。
公司投資十多萬 收入穩定前景樂觀
女觀眾Neko坦言喜歡日系偶像，在港甚少找到知音，十分高興香港也有能近距離接觸的偶像組合，更開心的是看到Ariel Project進步：「她們的跳唱水平有進步，在台上有種自信，亦有偶像應有的貼地親切感。」
回到現實，經理人公司稱投資了十多萬在Ariel Project身上，並相信發展前景樂觀。除了日本、台灣，大陸也有偶像活動邀請她們演出，靠着公演和周邊產品，目前也有穩定收入。個人希望文章除了能介紹本地日系偶像，也想讚揚一下這群熱情投入的fans，他們不像某類日本達人，經常以離地的日本標準作準則，例如拉麵店沒有像當地店子那樣奉上冰水就是死罪，而是真心熱愛偶像文化，即使Ariel Project還有不少改進空間，但仍會為她們熱心應援。

日本偶像界專用語

應援、打call：「應援」指任何fans打氣行為，「打call」一般是叫口號。最基本是跟着唱，舉手隨節拍揮動。日本偶像也流行官方call，例如台上表演者問問題，台下fans會齊聲作答。

物販：一般演唱會也有周邊產品發售，公演後的物販，偶像也會出現和fans拍照聊天，不過多數都要收費。

生唱：即是「唔咪嘴」唱live，因為偶像都要又唱又跳，較有名氣的偶像組合做大型演出時常播錄音，以免失誤，目前也有不少初出道偶像主打生唱。
fb:ArielProjectOfficial

記者：司徒港燊
攝影：徐芝瑩（部份圖片由受訪者提供）
編輯：陳禮康
美術：孔文彬

下一則
【科技籽】香港舞團扮韓星 跳K-pop奪MAMA獎

除了排舞，隊長Hinako還會為隊員設計制服，圖為她們參加JAM×TALE偶像活動時的服裝。

柒到
仲akb 咩年代

我曾經出個POST
整隊HKG48 搵毒撚做隊員
一定發到豬頭

我係咪錯左重點

毒到

係咪講緊拉麵達人

現場好多MK毒撚

旺角活地亞倫

笑撚到停唔到